\newpage
\subsection{Đề xuất mô hình và cách huấn luyện} \label{deepBIQA}% 2 trang 
% + Giới thiệu mô hình sử dụng  CNN-SVR 
% + Thiết kế quá trình training 

Mô hình mà khóa luận sử dụng lấy ý tưởng từ bài báo \cite{DeepBIQA}, đầu vào mô hình của bài báo là ảnh 224 nhưng trong ứng dụng đọc số chứng minh thư của khóa luận, ảnh cần đánh giá chỉ là ảnh chứa số chứng minh thư nên mô hình của khóa luận sử dụng đầu vào là các ảnh có kích thước 32x32x3 xếp lên nhau. Các ảnh này được cắt từ ảnh chứa số chứng minh thư, khóa luận sẽ thử nghiệm để chọn ra số n là số lần cắt để đạt kết quả cao nhất khi đó ảnh đâu và có kích thước là 32x32x(3*n). Tương tự như mô hình tổng quát của \cite{DeepBIQA} là sự kết hợp CNN để tách đặc trưng của ảnh sau đó đưa đặc trưng cho để huấn luyện bộ dự đoán hồi quy SVR. \par 

Khác với mô hình của bài báo gốc, bộ CNN được huấn luyện với 5 nhãn được xác định dựa vào điểm MOS: nhãn 1 có điểm $\in$ [0, 20], nhãn 2 có điểm $\in$ ]20, 40], nhãn 3 có điểm $\in$ ]40, 60], nhãn 4 có điểm $\in$ ]60, 80] và nhãn 5 có điểm $\in$ ]80, 100] tương ứng với mức độ cao dần về chất lượng của ảnh. Khóa luận chỉ sử dụng 2 lớp tốt và xấu trong tập dữ liệu \textbf{T1} và \textbf{T2} đã được tạo trong \textbf{phần \ref{labelforiqa}}. Mạng CNN mà khóa luận sử dụng được mô tả trong \textbf{bảng \ref{tab:cnn1}} . Sau khi tạo ra mô hình, cũng như bài báo, khóa luận huấn luyện mô hình với 2 lớp, sau khi huấn luyện xong khóa luận cắt lớp \textbf{LogSoftmax} và \textbf{linear3} ra khỏi mô hình, sau đó dùng mô hình này để lấy đặc trưng ảnh muốn đánh giá, véc-tơ đặc trưng này có độ dài 4096, sau đó đưa vector đặc trưng này cùng nhãn đã được sinh ra ở \textbf{phần \ref{labelforiqa}} để huấn luyện SVR. Sau khi huấn luyện, khóa luận sử dụng công thức LCC (Linear Correlation Coefficient) để đánh giá  kết quả sau quá trình huấn luyện. Công thức LCC được tính như sau với X, Y là nhãn điểm chất lượng thực tế và nhãn điểm chất lượng được dự đoán: $$\frac{E[XY] - E[X]E[Y]}{\sqrt{E[X^2]-[E[X]]^2} \sqrt{E[Y^2]-[E[Y]]^2}}$$\par

\linespread{3.6}
\begin{center}
    \noindent
\captionsetup{position=above}
\captionof{table}{Cấu trúc mạng CNN} \label{tab:cnn1}

\begin{longtable}{|c|c|}
    \hline
    input & num\_crops*3, 32, 32 \\
    \hline
    {conv1\_1} & {64, 3, 1, 0} \\
    \hline 
    {conv1\_2} & {128, 3, 1, 0}\\
    \hline
    {norm1} &  \\
    \hline
    {pool1} & {2, 2} \\
    \hline
    {conv2\_1} & {256, 3, 1, ,1} \\ 
    \hline
    {conv2\_2} & {384, 3,1,1} \\ 
    \hline
    {conv2\_3} & {256,3,1,1} \\ 
    \hline
    {norm2} & \\ 
    \hline
    {pool2} & {3,2} \\ 
    \hline
    {linear1} & {4096} \\ 
    \hline
    {linear2} & {4096} \\ 
    \hline
    {linear3} & {2000} \\ 
    \hline
    {LogSoftmax} & {2} \\
    \hline
\end{longtable}
\end{center} 
\par
% \linespread{1.3}
% % \par
% \setlength{\parskip}{6pt}
Sau khi huấn luyện khóa luận nhận thấy với tập dữ liệu \textbf{T1}, mô hình đạt kết quả không cao ngay ở bước huấn luyện mô hình CNN để phân biệt 2 lớp chất lượng tốt và chất lượng xấu. Còn kết quả cuối cùng ở tất cả dữ liệu có điểm LCC tốt nhất là 0.502 còn trên bộ dữ liệu thực tế là 0.682 sau khi thử nghiệm với số lần cắt ảnh 32x32 trong ảnh lớn là 1, 3, 5, 10, 15. Đối với tập dữ liệu \textbf{T2}, khóa luận thử nghiệm với 2, 3, 5, 10 lần cắt ảnh lấy mẫu kết quả cao nhất đạt được trên mô hình CNN là 95\%. Lúc đầu mô hình đạt kết quả rất thấp, nhưng sau khi thêm lớp Batch Normalization thì kết quả cao hơn. \textbf{Hình \ref{fig:pca_cnn}} mô tả kết quả của véc-tơ đặc trưng 4096 chiều của các ảnh của 2 lớp dữ liệu sau khi áp dụng thuật toán giảm chiều PCA, trong hình ảnh, các véc-tơ đặc trưng trong 2 lớp dữ liệu gần như được tách biệt hoàn toàn, lớp dữ liệu chất lượng tốt có nhãn là 1, chất lượng kém có nhãn là 0. Sau khi huấn luyện mạng CNN, khóa luận dùng mạng CNN lấy các véc-tơ đặc trưng 4096 chiều của các ảnh và nhãn điểm chất lượng như được tính trong công thức \textbf{\ref{label_formular}} kết quả LCC cao nhất đạt được trong tất cả bộ dữ liệu trong các lần thử nghiệm số lần cắt ảnh là 0.633. Mặc dù kết quả đã được cải thiện, nhưng với kết quả này là thấp để đưa vào sử dụng để đánh giá ảnh,khóa luận nhận thất ở bước huấn luyện mô hình CNN cho kết quả rất tốt, nên các phương pháp sinh nhãn cho bộ dữ liệu trên là không hợp lý nên mô hình SVR không hoạt động tốt.

\begin{figure} [H]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{chapter3/image/pca_aftercnn.png}
    \caption[]{Kết quả của PCA mô tả 2 nhãn dữ liệu chất lượng tốt và kém}
    \label{fig:pca_cnn}
\end{figure}